<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div id="root" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><!--gets removed-->

  <header class="title-stack">
    <h1>Basile Roussel</h1>
    <p class="affil">Université de Moncton</p>
  </header>

  <section id="basile-roussel">

    <figure class="headshot">
      <img src="images/basile-roussel-small.webp" alt="" />
      <figcaption>Basile Roussel</figcaption>
    </figure>

    <h2>Sur les traces d’un changement? Un portrait diachronique de la variation morphosyntaxique dans le nord-est du Nouveau-Brunswick</h2>

    <p>Cette conférence s’inscrit dans le contexte plus large des études variationnistes sur le français acadien parlé dans les provinces maritimes (<i>cf.</i> Beaulieu et Cichocki, 2008, 2018; Comeau, 2019; Comeau <i>et al.</i>, 2022; King, 2013; King <i>et al.</i>, 2018; Roussel, 2020). Nous ciblons le français acadien parlé dans le nord-est du Nouveau-Brunswick (FANENB). Le profil sociolinguistique de cette région se définit notamment par un contact minimal avec l’anglais ainsi que par l’absence de formes linguistiques à date ancienne traditionnellement associées au français acadien telles que la désinence postverbale –<i>ons</i> employée avec je comme pronom pluriel (p. ex. <i>j’avions</i>). Dans quelle mesure les différences linguistiques observées entre le FANENB et les autres parlers acadiens témoignent-elles d’un changement linguistique?</p>

    <p>Dans un tel contexte, et en lien avec la thématique du colloque, nous adoptons la méthode variationniste comparative adaptée à l’étude du changement (<i>cf.</i> Poplack et Levey, 2010; Poplack et Tagliamonte, 2001) et entreprenons une étude diachronique approfondie du FANENB sur la base de trois corpus audios couvrant un siècle de langue parlée spontanée (1870-1968) (Beaulieu, 1995; Beaulieu et Cichocki, 2018). Trois études de cas ciblant des formes appartenant au domaine morphosyntaxique, à savoir la référence temporelle au futur, l’expression du subjonctif et les désinences postverbales à la troisième personne du pluriel, seront présentées.</p>

    <h4>Références</h4>
    <ul class="bibliography">
      <li>
        <p>Beaulieu, Louise (1995). <cite>The social function of linguistic variation: A sociolinguistic study in a fishing community of the north-eastern coast of New Brunswick.</cite> Thèse de doctorat, University of South Carolina.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Beaulieu, Louise et Wladyslaw Cichocki (2008). La flexion postverbale -<i>ont</i> en français acadien : une analyse sociolinguistique. <cite>Revue canadienne de linguistique/Canadian Journal of Linguistics</cite> 53(1): 35-62.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Beaulieu, Louise et Wladyslaw Cichocki (2018). Les formes <i>quand/quand que</i> en français acadien du nord-est du Nouveau-Brunswick : variation synchronique et variation diachronique. Dans Arrighi, Laurence et Karine Gauvin (dir.), <cite>Les français d’ici : Regards croisés,</cite> 65-85. Québec : Presses de l’Université Laval.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Comeau, Philip (2019). When a linguistic variable doesn’t vary (much): The subjunctive mood in a conservative variety of Acadian French and its relevance to the actuation problem. <cite>Journal of French Language Studies</cite> 30(1): 21-46.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Comeau, Philip, Ruth King et Carmen L. LeBlanc. (2022) Continuity and Change in the Evolution of French Yes-No Questions: A Cross-Variety Perspective. <cite>Diachronica</cite> 39(5): 616-657.</p>
      </li>
      <li>
        <p>King, Ruth (2013). <cite>Acadian French in Time and Space.</cite> Durham, N.C. : Duke University Press.</p>
      </li>
      <li>
        <p>King, Ruth, Carmen L. LeBlanc et D. Rick Grimm (2018). Dialect Contact and the Acadian French Subjunctive: A Cross-Varietal Study. <cite>Journal of Linguistic Geography</cite> 6(1): 4-19.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Poplack, Shana et Stephen Levey (2010). Contact-Induced Grammatical Change: A Cautionary Tale. Dans Auer, Peter et Jürgen Erich Schmidt (dir.), <cite>An International Handbook of Linguistic Variation</cite>, 391-419. Berlin : Mouton de Gruyter.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Poplack, Shana et Sali A. Tagliamonte (2001). <cite>African American English in the Diaspora.</cite> Oxford : Blackwell.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Roussel, Basile (2020). <cite>À la recherche du temps (et des modes) perdu(s) : une étude variationniste en temps réel du français acadien parlé dans le nord-est du Nouveau-Brunswick.</cite> Thèse de doctorat, Université d’Ottawa.</p>
      </li>
    </ul>

  </section>

</div>
<!--end of root-->