<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div id="root" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><!--gets removed-->

  <header class="title-stack">
    <h1>Basile Roussel</h1>
    <p class="affil">Université de Moncton</p>
  </header>

  <section id="basile-roussel">

    <figure class="headshot">
      <img src="images/basile-roussel-small.webp" alt="" />
      <figcaption>Basile Roussel</figcaption>
    </figure>

    <h2>Sur les traces d’un changement? Un portrait diachronique de la variation morphosyntaxique dans le nord-est du Nouveau-Brunswick</h2>

    <p>Cette conférence s’inscrit dans le contexte plus large des études variationnistes sur le français acadien parlé dans les provinces maritimes (cf. Beaulieu et Cichocki, 2008, 2018; Comeau, 2019; Comeau et al., 2022; King, 2013; King et al., 2018; Roussel, 2020). Nous ciblons le français acadien parlé dans le nord-est du Nouveau-Brunswick (FANENB). Le profil sociolinguistique de cette région se définit notamment par un contact minimal avec l’anglais ainsi que par l’absence de formes linguistiques à date ancienne traditionnellement associées au français acadien telles que la désinence postverbale –ons employée avec je comme pronom pluriel (p. ex. j’avions). Dans quelle mesure les différences linguistiques observées entre le FANENB et les autres parlers acadiens témoignent-elles d’un changement linguistique?</p>

    <p>Dans un tel contexte, et en lien avec la thématique du colloque, nous adoptons la méthode variationniste comparative adaptée à l’étude du changement (cf. Poplack et Levey, 2010; Poplack et Tagliamonte, 2001) et entreprenons une étude diachronique approfondie du FANENB sur la base de trois corpus audios couvrant un siècle de langue parlée spontanée (1870-1968) (Beaulieu, 1995; Beaulieu et Cichocki, 2018). Trois études de cas ciblant des formes appartenant au domaine morphosyntaxique, à savoir la référence temporelle au futur, l’expression du subjonctif et les désinences postverbales à la troisième personne du pluriel, seront présentées.</p>

  </section>

</div>
<!--end of root-->