<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div id="root" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><!--gets removed-->

  <header class="title-stack">
    <h1>Oliver Mayeux</h1>
    <p class="affil">University of Cambridge</p>
  </header>

  <section id="oliver-mayeux">

    <figure class="headshot">
      <img src="images/oliver-mayeux-small.webp" alt="" />
      <figcaption>Oliver Mayeux</figcaption>
    </figure>

    <h2>L’accord grammatical en créole louisianais</h2>

    <p>Lorsque les langues créoles à base lexicale française se forment, elles n’héritent généralement pas du système d’accord grammatical, cf. (1). Dans un contexte de contact continu avec les variétés de français louisianais, certains locuteurs du créole louisianais contemporain présentent pourtant, dans le syntagme déterminant (DP), des degrés variables d'accord grammatical en genre (2a) et en nombre (2b) (Neumann 1985: 59; Klingler 2003: 186).</p>

    <ol>
      <li>[<span class="smallcaps">DP</span> <i>mo</i> [<i>fiy</i>]] « ma fille; mes filles »</li>
      <li>
        <ol class="alpha">
          <li>[DP <i>mo~ma</i>F [<i>fiy</i>]] « ma fille »</li>
          <li>[DP <i>mo~me</i>PL [<i>fiy</i>]] « mes filles » (exemples construits)</li>
        </ol>
      </li>
    </ol>

    <p>Cette conférence propose une analyse sociolinguistique de l’accord grammatical en créole louisianais en retraçant le développement de ce phénomène depuis les textes du XVIIIe siècle jusqu’aux données contemporaines. À partir d’un corpus diachronique et synchronique, l’analyse mobilise des méthodes quantitatives afin d’offrir une vue d’ensemble de cette variation en fonction de facteurs sociolinguistiques.</p>

    <p>Toutefois, les dynamiques historiques de stratification sociale en Louisiane, notamment la ségrégation raciale « Jim Crow », exigent une analyse plus fine que ne permet la statistique seule. Il serait donc nécessaire d’adopter une approche qualitative attentive aux pratiques stylistiques, aux contextes interactionnels et aux trajectoires idiolectales.</p>

    <p>Bien que les méthodes quantitatives nous montrent les corrélations importantes, ce sont surtout les outils associés à la <i>third wave</i> de la sociolinguistique variationniste qui permettent d’éclairer cette variation (cf. Eckert 2008: 454). Des pistes seront proposées quant à la manière d’adapter ces outils analytiques aux communautés minoritaires, en dialogue avec les travaux de Dorian sur la <i>personal-pattern variation</i> (Dorian 1994; cf. Wendte 2018). Enfin, la communication se conclura par quelques réflexions formelles sur ce cas de changement linguistique, en s’appuyant sur des travaux récents en syntaxe générative (Walkden &amp; Breitbarth 2019).</p>

    <h4>Références</h4>
    <ul class="bibliography">
      <li>
        <p>Dorian, Nancy C. 1994. Varieties of Variation in a Very Small Place: Social Homogeneity, Prestige Norms, and Linguistic Variation. <cite>Language</cite> 70(4). 631.<a href="https://doi.org/10.2307/416324">https://doi.org/10.2307/416324.</a></p>
      </li>
      <li>
        <p>Eckert, Penelope. 2008. Variation and the indexical field. <cite>Journal of Sociolinguistic</cite> 12(4). 453–476.<a href="https://doi.org/10.1111/j.1467-9841.2008.00374.x">https://doi.org/10.1111/j.1467-9841.2008.00374.x.</a></p>
      </li>
      <li>
        <p>Klingler, Thomas A. 2003. <cite>If I could turn my tongue like that: The Creole Language of Pointe Coupee Parish, Louisiana.</cite> Baton Rouge, LA: Louisiana State University Press.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Neumann, Ingrid. 1985. <cite>Le créole de Breaux Bridge, Louisiane: étude morphosyntaxique, textes, vocabulaire.</cite> Hamburg: Helmut Buske Verlag.</p>
      </li>
      <li>
        <p>Walkden, George &amp; Anne Breitbarth. 2019. Complexity as L2-difficulty: Implications for syntactic change. <cite>Theoretical Linguistics</cite> 45(3–4). 183–209.<a href="https://doi.org/10.1515/tl-2019-0012">https://doi.org/10.1515/tl-2019-0012.</a></p>
      </li>
      <li>
        <p>Wendte, Nathan A. 24 mai 2018. <cite>La variation linguistique « neutre » en créole louisianais au Texas.</cite> Conférence « Les français d’ici », Université Concordia de Montréal. URL : <a href="https://www.academia.edu/36708509/La_variation_neutre_en_cr%C3%A9ole_louisianais_au_Texas">https://www.academia.edu/36708509/La_variation_neutre_en_cr%C3%A9ole_louisianais_au_Texas</a></p>
      </li>
    </ul>

  </section>

</div>
<!--end of root-->