<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<div id="root" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml"><!--gets removed-->

  <h1>Programme</h1><!--Page title-->

  <section id="plenieres">
    <h2>Conférences plénières</h2>

    <h3>Myriam Bergeron-Maguire, Université Sorbonne Nouvelle Paris 3 (France)</h3>
    <p>[photo]</p>
    <h4>« Les lettres françaises des ‘Prize Papers’ : un précieux gisement pour l’histoire du français en Amérique »</h4>

    <p>Cette conférence portera sur la variation du français en Europe et en Amérique aux 17e et 18e siècles dans une perspective géohistorique. Elle s’appuiera sur les données du <a href="https://lettres-outre-mer.huma-num.fr/">projet ANR Macintosh (2023-2027)</a>, qui proviennent de lettres privées pour la plupart rédigées par des « peu-lettrés », adressées à des correspondants se trouvant dans l’ouest de la France ou bien outre-Atlantique, dans les jeunes colonies françaises de l’époque (Antilles, Nouvelle-France).</p>

    <p>L’intérêt historique de cette nouvelle documentation pour la description des variétés du français en Amérique sera mis en évidence par la présentation d’une sélection de caractéristiques — grammaticales, lexicales et grapho-phonétiques — qui y sont attestées pour la première fois, ayant été exclues du français écrit soigné dès le départ.</p>

    <p>Pour cerner les trajectoires respectives de ces phénomènes souterrains, plusieurs indices seront examinés : leur présence dans une ou plusieurs variétés contemporaines du français en Amérique du Nord, leur absence dans les régions francisées tardivement (domaines d’oc et francoprovençal) – ce qui suggère une stigmatisation précoce – et leur représentation dans la littérature « populaire » ou comique de l’époque (au théâtre, principalement).</p>

    <p>L’examen conduira à mettre en lumière un état de langue que les études portant sur le français des 17e et 18e siècles ont longtemps passé sous silence faute de sources (philologiquement) fiables : un français resté relativement confidentiel, employé entre proches, qui représente le terreau sur lequel se fondent en grande partie les variétés contemporaines du français en Amérique.</p>

    <h3>Marie-Hélène Côté, Université de Lausanne (Suisse)</h3>
    <p>[photo]</p>
    <h4>Le destin des traits laurentiens</h4>

    <p>Cette présentation porte essentiellement sur le français québécois et relève de la linguistique de corpus. Elle s’appuie sur le plus gros corpus de français québécois conversationnel existant: PFC-Québec (Côté et Saint-Amant Lamy 2023). On sait que le français laurentien/québécois se caractérise par de très nombreux traits qui le distinguent du français de référence et des autres variétés, sur les plans de la prononciation, du lexique et de la morpho-syntaxe. Depuis plusieurs décennies, on observe une régression de plusieurs de ces traits, remplacés par des formes perçues comme plus standard. Mais d’autres traits spécifiquement laurentiens se maintiennent, voire se répandent. Quels sont les facteurs qui pèsent sur le destin des traits laurentiens, qui déterminent leur standardisation ou leur maintien? En m’appuyant sur l’analyse de plus de 30 variables phonologiques et morpho-syntaxiques laurentiennes dans les 300 heures de conversations transcrites du corpus PFC-Québec, je montrerai que le facteur le plus important est de nature systémique: les traits qui résistent le mieux sont ceux dont le remplacement implique une réorganisation du système phonologique ou morphologie-syntaxique, plus complexe qu’un simple remplacement lexical.</p>

    <h3>France Martineau, Université d’Ottawa (Ontario, Canada)</h3>
    <p>[photo]</p>
    <h4>« Niez, niez, il en restera toujours quelque chose » : la négation dans la correspondance familiale de l’élite québécoise au XIXe siècle</h4>

    <p>Au cours de la seconde moitié du XIXe s., le Québec a connu une reprise des liens politiques et linguistiques avec la France, qui ont eu pour effet l’essor de chroniques et glossaires sur la langue, plusieurs avec une visée prescriptive (Remysen, 2009). En parallèle de ce mouvement, on connaît mal les usages de l’élite, ciblée par ces ouvrages prescriptifs. Les recherches récentes qui se sont penchées sur les usages de la moyenne et grande bourgeoisie québécoise ont montré l’absence d’homogénéité linguistique de ce groupe, qui présente toutefois de l’accommodation linguistique (Tailleur et Rouillard, 2020; Martineau et Tailleur, 2025). Cette conférence s’insère dans le cadre théorique de la sociolinguistique historique et porte sur l’effacement de la particule négative <i>ne</i>. Elle repose sur un corpus de correspondance féminine de la moyenne et haute bourgeoisie couvrant la période 1870-1930. Martineau et Tailleur (2025) ont montré la palette variationnelle de ce groupe, qui a notamment recours aux emprunts à l’anglais et à l’alternance codique alors même que ceux-ci sont stigmatisés dans les ouvrages prescriptifs.</p>

    <p>À peine émergent au XVIIe s., l’effacement de <i>ne</i> a connu une progression importante au cours du XIXe s. (Martineau et Mougeon, 2001; Ayres-Bennett, 2004), au point de devenir la variante dominante dans le parler de locuteurs ruraux à la fin du XIXe s. (Poplack et Saint-Amand, 2009). Bien que l’étude de Martineau et Mougeon permette de montrer que le changement n’est pas accompli dans les classes sociales moyennes et supérieures en France, nous connaissons mal la situation au Québec. Notre hypothèse est que la variante fait encore partie d’une variation « tolérable » chez l’élite, susceptible de se manifester dans les contextes linguistiques les plus avancés de l’effacement de <i>ne</i> (lorsque le sujet est un clitique) et les contextes d’énonciation les plus près de l’oralité. En cela, notre hypothèse fait le pont avec des études contemporaines sur le français québécois et hexagonal qui montrent la variation encore existante dans l’effacement de <i>ne</i>.</p>

    <p>Nos résultats montrent que les classes moyennes présentent une certaine fréquence d’effacement de <i>ne</i> dans des contextes où le changement est avancé, annonçant du fait même la diffusion du changement au cours du XXe s. Une sensibilité à l’effacement de <i>ne</i> est bien présente dans les écrits, que l’on peut déceler par une étude fine des contextes d’énonciation, en particulier dans la mise en scène de la parole d’autrui. Cette sensibilité est également présente dans des contextes où <i>ne</i> est un marqueur stylistique à la fin du XIXe s. (<i>ne</i> explétif dans les comparatives et <i>ne</i> seul avec les modaux).</p>

    <p>Notre conférence ouvre sur des enjeux méthodologiques et théoriques, en soulignant l’apport des élites au changement linguistique et à la dynamique sociale. Plus que les usages des classes sociales modestes, l’examen des usages des élites permet d’assister à l’appropriation du changement comme lieu de positionnement social (Hall-Lew, Moore et Podesva, 2021). De façon plus large, notre conférence s’interroge sur les porteurs du changement (« early adapters ») (Milroy et Milroy, 2009) et sur l’émergence d’une norme d’usages pleinement québécoise.</p>

    <h4>Références</h4>

    <h3>Oliver Mayeux, University of Cambridge (Angleterre)</h3>
    <p>[Summary and photo]</p>

    <h3>Basile Roussel, Université de Moncton, campus de Shippagan (Nouveau-Brunswick, Canada)</h3>
    <p>[Summary and photo]</p>

    <!---figure>
      <img src="donut.jpg" alt="Alt text if necessary" />
      <figcaption>Caption if provided</figcaption>
    </figure-->

  </section>

  <section id="ateliers">
    <h2>Ateliers</h2>

    <h3>Oliver Mayeux, University of Cambridge (Angleterre)</h3>
    <p>[Summary and photo]</p>

    <h3>Basile Roussel, Université de Moncton, campus de Shippagan (Nouveau-Brunswick, Canada)</h3>
    <p>[Summary and photo]</p>

    <!---figure>
      <img src="donut.jpg" alt="Alt text if necessary" />
      <figcaption>Caption if provided</figcaption>
    </figure-->

  </section>

  <section id="horaire">
    <h2>Horaire</h2>

    <p>Télécharger l’horaire [pdf document] À venir</p>

  </section>

  <section id="communications">
    <h2>Résumés des communications</h2>

    <p>Télécharger les résumés des communications [pdf document] À venir</p>

  </section>

</div>
<!--end of root-->